[淪陷唔係完結] 和勇合作，各自努力貢獻盟軍直到香港重光

上次講過BAAG創辦人賴廉士，今次到BAAG
[淪陷唔係大結局] 大學教授率領香港人繼續抵抗直到香港重光

香港淪陷後，抗日抵抗並未告終。不少軍民逃離香港後，加入英軍服務團（British Army Aid Group）為恢復家園努力。

賴廉士逃出香港 成立英軍服務團
香港淪陷後，香港大學醫學院教授、香港義勇防衛軍（Hong Kong Volunteer Defence Corps）陸軍中校賴廉士（Sir Lindsay Tasman Ride）與其他守軍一樣被關進深水埗戰俘營。負責戰俘健康的賴廉士眼見日軍拒絕提供必要的醫療設備，決心組織戰俘逃走。1942年1月9日，在賴廉士的「雙料部下」－港大醫學院文員、戰地救護隊代理下士李耀標的協助下，賴廉士與另外兩名本為港大工程講師和物理講師的軍官成功逃出，到西貢獲中共遊擊隊（後稱「東江縱隊」）救援，再前往國軍控制下的惠州。

1942年5月，賴廉士的想法幾經轉達後，遂於曲江成立英軍服務團，並在惠州設立前方辦事處，由祈德尊（後為馬會主席、輔警總監及公職王）出任主任。情報員以個人編號識別身份，分為不同分支小組。情報員回港刺探情報、營救戰俘、政商要人及被擊落的美國空軍機師重返盟軍旗下，並策反太古船塢的工人阻礙日軍運用。當中，時為上尉的何禮文（後來六七暴動期間為署理輔政司，強硬對付左派）負責聯絡協調中共遊擊隊，後者曾經喬裝商販混入啟德機場，再從地下水道營救英軍人員。

英軍服務團為香港前途奔走
其中一個著名成員為徐家祥。徐家祥戰前就讀港大，其後加入後備消防隊參與戰役，逃出香港後受富商利銘澤邀請加入服務團，成為第65號情報員。1948年，徐家祥在何禮文推薦下成為首位華人政務官，於六七暴動期間一度署任華民政務司，曾任行政立法兩局官守議員。可惜，亦有不少滿腔熱誠的年輕情報員因經驗不足，行事不慎失手，被日軍擒拿處死。

服務團其中一項影響香港命運的秘密任務，就是1945年8月英方知悉日本即將投降，命賴廉士派員接觸身在戰俘營的輔政司詹遜（Franklin Gimson），搶先恢復英國管治。身負此任的梁昌，就是經何鴻燊協助脫離香港加入英軍服務團。

英軍服務團計有約80人陣亡，部分人員由於以秘密身份工作，至死親友仍未知其身份，遂葬於鑽石山公共墳場的「抗日烈士墓」，而未能葬在赤柱或西灣軍人墳場。

英軍服務團盾徽由團員梁宗義於大戰結束前畫成，團內大部份地圖亦由他繪製。盾徽中的拉丁文”Spes. Salutis”代表希望及救亡（Hope and Salvation），大家可以留意盾徽上的左右兩個星號的象徵意義。

1956年，賴廉士晉升准將，其 No.1 dress軍裝及配劍現藏於香港大學檔案中心。
英軍服務團創辦人賴廉士爵士 兼任防衛軍司令及港大校長

賴廉士爵士出生於澳洲，一戰爆發後，賴廉士加入了墨爾本大學來福槍團，於1918年初到西線作戰，一度重傷。1919年，賴廉士從軍隊退役，取得獎學金入讀墨爾本大學主修醫學，期間熱衷運動，代表大學和書院參與划艇、木球和欖球等比賽，更曾擔任學生代表理事會主席。

1922年，賴廉士考獲著名的羅德獎學金（Rhodes Scholarships），以羅德學人身份到英國牛津大學新學院深造。1928年10月21日，30歲的賴廉士獲香港大學聘任為醫學院生理學教授，自此以香港為家。1930年至1932年，及1935年至1939年期間，賴廉士兩度出任醫學院院長，兼任港大校董。

1931年10月20日，賴廉士加入香港義勇防衛軍擔任軍官。1941年6月19日，賴廉士被擢為陸軍中校，出任戰地救護隊指揮官，協助招攬港大醫科生加入備戰工作。

香港重光後，港大於1948年完全復辦。1948年，賴廉士獲港府榮任為皇家香港防衛軍司令，至1962年退役。1949年，賴廉士出任港大校長，至1965年退休。

賴廉士出任校長16年，為歷來任期最長者。期間，港大急速擴展，1961年學生人數增至逾2,000人，是1941年時的四倍。1963年，港大以他命名的賴廉士體育中心（Lindsay Ride Sports Centre），在其校長任期內落成。此外，賴廉士積極參與在港中文大學的創立，成為香港中文大學首批校董。

1969年，周一嶽（左）被選為港大全年最佳男運動員，在前任港大校長賴廉士爵士手上接過獎
盃。

小結

1940年6月4日，鄧寇克大撤退奇蹟般救走約34萬英法軍人後，邱吉爾發表演說，結尾提到：
「即使，而我從不相信會發生，不列顛群島或其大部份土地淪陷並陷於飢餓，我們在海外的帝國子民，在英國艦隊的武裝和保護下也會繼續戰鬥。直到，上帝認為適當的時候，新世界會拿出一切力量拯救和解放舊世界。」

這段話，可以說是對抱持希望的人最大慰藉。香港人可能還有退路，但香港除了香港人外再無退路。70多年前，另一班香港人曾經活出這樣的故事，貫徹這樣的道理。

Pish

點睇飯民鳩縮？

BAAG其他成員，包括：
-Thomas Tim WONG (aka WONG Wang Tim)
後備警察，香港投降之前已經俾日軍捉咗。不過個晚已經走甩咗，之後加入BAAG M組。負責文宣。
//After the surrender of Hongkong, I began to discuss with the late Mr David Loie and Mr C C Mok to form an espionage group from former members of the Police Reserves ... to continue the prosecution of the war underground. [The BAAG] decision to support our movement later brought the "M" group into existence. ... Upon discovery by the Japanese of my activities, I escaped to Waichow, and posted to take charge of news propaganda work at BAAG AHQ. //

-Chi-ping / Maximo Cheng (鄭治平) (01/01/1921-01/01/2014)
香港保衛戰爆發時為防衛軍成員。香港投降後去咗桂林加入BAaAG。之後成為Chindits一份子，出征緬甸。

仲有大量BAAG成員，當中包括賴廉士助手，花名李雞嘅李耀標，65號徐家祥仲有雷福榮嘅太太劉德愛女士等等

多謝Gwulo收集整
香港舊相收藏家｜英國人創網站全職寫港英歷史藏相逾二萬 打工儲錢為來港定居住足28年

歷史不斷重演

香港再次淪陷!!!

光復香港 時代革命!!!